AVERTISSEMENT

Cette œuvre littéraire appartient au domaine public.
Elle a été numérisée par le Mundaneum, centre d'archives

Règles d'utilisation des copies numérigues d'œuvres littéraires, réalisées par le Mundaneum | , | nn,
L'usage des copies numériques réalisées par le Mundaneum, d'œuvres littéraires qu'elles détiennent, ci-après dénommées « documents numérisés », implique un
certain nombre de règles de bonne conduite, précisées dans le présent texte. Il s'articule selon les trois axes protection, utilisation et reproduction.

Protection

1. Droits d'auteur

La première page de chaque document numérisé indique les droits d'auteur d'application sur l'œuvre littéraire. Les œuvres littéraires numérisées par le
Mundaneum appartiennent majoritairement au domaine public.

Pour les œuvres soumises aux droits d'auteur, le Mundaneum aura pris le soin de conclure un accord avec leurs ayant droits afin de permettre leurs
numérisation et mise à disposition. Les conditions particulières d'utilisation, de reproduction et de communication de la copie numérique sont précisées
ci-dessous.

Dans tous les cas, la reproduction de documents frappés d'interdiction par la législation est exclue.

2. Responsabilité

Malgré les efforts consentis pour garantir la meilleure qualité et accessibilité des documents numérisés, certaines défectuosités peuvent y subsister —

telles, mais non limitées à, des incomplétudes, des erreurs dans les fichiers, un défaut empêchant l'accès au document, etc. -.

Le Mundaneum décline toute responsabilité concernant les dommages, coûts et dépenses, y compris des honoraires légaux, entraînés par l'accès et/ou
l’utilisation des documents numérisés. De plus, le Mundaneum ne pourra être mises en cause dans l'exploitation subséquente des documents numérisés ; et la
dénomination ‘Mundaneurm', ne pourra être ni utilisée, ni ternie, au prétexte d'utiliser des documents numérisés mis à disposition par lui.

8. Localisation
Chaque document numérisé dispose d'un URL (uniform resource locator) qui permet d'accéder au document. Le Mundaneum encourage les utilisateurs à utiliser
cet URL lorsqu'ils souhaïtent faire référence à un document numérisé.

Utilisation

4. Gratuité

Le Mundaneum met gratuitement à la disposition du public les copies numériques d'œuvres littéraires appartenant au domaine public : aucune rémunération ne
peut être réclamée par des tiers ni pour leur consultation, ni au prétexte du droit d'auteur.

Pour les œuvres protégées par le droit d'auteur, l'usager se référera aux conditions particulières d'utilisation précisées ci-dessous.

5. Buts poursuivis

Les documents numérisés peuvent être utilisés à des fins de recherche, d'enseignement ou à usage privé.

Quiconque souhaitant utiliser les documents numérisés à d’autres fins et/ou les distribuer contre rémunération est tenu d'en demander l'autorisation au
Mundaneum, en joignant à sa requête, l’auteur, le titre, et l'éditeur du (ou des) document(s) concerné(s).

Demande à adresser au Service Archives, Mundaneum,

Rue des Passages, 15 à 7000 Mons. Courriel : archives@mundaneum.be

6. Citation
Pour toutes les utilisations autorisées, l'usager s'engage à citer dans son travail, les documents utilisés, par la mention « Mundaneum - Mons »
accompagnée des précisions indispensables à l'identification des documents (auteur, titre, date et lieu d'édition, cote).

7. Exemplaire de publication

Par ailleurs, quiconque publie un travail — dans les limites des utilisations autorisées - basé sur une partie substantielle d’un ou plusieurs document(s)
numérisé(s), s'engage à remettre ou à envoyer gratuitement au Mundaneum un exemplaire (ou, à défaut, un extrait) justificatif de cette publication.
Exemplaire à adresser au Service Archives, Mundaneum,

Rue des Passages, 15 à 7000 Mons. Courriel : archives@mundaneum.be

8. Liens profonds

Les liens profonds, donnant directement accès à un document numérisé particulier, sont autorisés si les conditions suivantes sont respectées :

a) les sites pointant vers ces documents doivent clairement informer leurs utilisateurs qu'ils y ont accès via le site web du Mundaneum ;

b) l'utilisateur, cliquant un de ces liens profonds, devra voir le document s'ouvrir dans une nouvelle fenêtre ; cette action pourra être accompagnée de
l'avertissement ‘Vous accédez à un document du site web du Mundaneum'.

Reproduction

9. Sous format électronique

Pour toutes les utilisations autorisées mentionnées dans le présent texte le téléchargement, la copie et le stockage des documents numérisés sont permis ;
à l'exception du dépôt dans une autre base de données, qui est interdit.

10. Sur support papier

Pour toutes les utilisations autorisées mentionnées dans le présent texte les fac-similés exacts, les impressions et les photocopies, ainsi que le

copié/collé (lorsque le document est au format texte) sont permis.

11. Références

Quel que soit le support de reproduction, la suppression des références au Mundaneum dans les documents numérisés est interdite.
Paul OTLET

Charte Mondiale

ORGANISANT LA

SOCIÉTÉ DES NATIONS

 
 

 

Le projet dé Charte exposé ci-après à paru dans l'ouvrage
de M. Paul Otlet : u LA FIN DE LA GUERRE ; Projet de
Charte mondiale » (Bruxelles, Lamberiy : et La Haye,
Nuhoft, octobre 1914). — Une deuxième Wdition revisée en
a été donnée en anglais dans u À. Workl Charter organi-
sing the Union of Slales » (Si Andrews 1916) ; nous en
donnons ci-après la traduclion, — Une troisième édilion,
également revisée, en a paru dans les « Annales dés Nalio-
oalilés 0 (Liusanne 1017).

Le projel exposé ici lient compte d'études nouvelles,
ainsi que des observations présentées au cours des enqué-
tes el des discussions organisées afin de coordonner dans
un letle centralsaleur le résullalt de nombreux (ravaur
entrepris de divers côlés avant la guérre el depuis. Ce
projet tient compte aussi des discussions organisées, à
Paris, en mars, avril et mai 1917 par la « Liqué pour la
Société des Nallons, basée sur une Constitution tnterna-
fionale » aux travaux de laquelle il a servi de point de dé-
paré,

M. Paut Otlet a développé les modifs à l'appui de la
Charte mondiale dans son ouvrage : Les Problèmes inlérnae-
tionaux et la guerre (Paris, Rousseau ; Genève, Kundig,
1916. XIL-S00 pages). Cet ouvrage conlient les faits, Fhis-
torique. la statistique, les thâses, les raisonnements, la
bibliographie relative au sujet, Volei, article par arHéle,
les références aux pages de ce Uvre :

1 (O8 — IE (167, 269). — LIL (264, 279). — IV (108), —
V (94, 991, 9791 — VI (916, 959), — VII (422). — VIN
(M0, 430, 429, 2491, — IX (61), — X (996, 439). — XI (466), —
XII (291, 471) — XIII (680) — XIV (213, — XV
H197, 290, 249, 214), — XVI (286). — XVII (276, 294,, 909). —
XVIII (297).
 

 

Charte Mondiale

ORGANISANT

LA SOCIÉTÉ DES NATIONS

 

Préambule de la Charte

Les Etats. précédemment réunis en Conférénce à La Haye
en 1907 : animés du désir de meltre fin à l'état de guerre
netuellement existant entre dix-huit pays, el dont tous les
autres subissent les effets dommageables sous des formes
et à des degrés divers ; voulant, dans une peñsée d'ordre,
établir la paix stable entre tous les peuples si longtemps
Gprouvés, ont résolu de conclure un traité général destiné à
fixer à l'avenir leurs rélalions mutuelles

teconnaissant ln solidité qui unit les peuples civiliséa,
ln nécessité d'éleudre l'empire du Droit e6 de fortifier le
sentiment de la Justice internallonale, les Puissances ont
décidé dé conslituer éntre elles, ecus lé nom de Société des
Nelions, une union polilique, économique et intellectuelle,
fondée sur le réspeclt muluel et la protection de la foi publi
que dans le monde, Ils en ont délenminé les conditions dane
la Charte mondiale définie ci-anrès.

Après les lerribles épreuves qu'ils ont subies, t'est dans
la Paix reconstiuante et dans un dabeur acharné que les
peupées doivent maintenant chercher ln réparation des
maux de la guerre et la préparalion d'un meilleur avenir,

Mails celle paix, ce n'est plus seulement par un régler
ment de lerritoires ei d'indemautés de guerre qu'elle peut
dtrs oblenue d'une mamière stable : ete doit être le résullat
d'une organisation tenant compte des fails qui ont créé uns
vie nouvélle d'idées et de sentiments, donné naissance à
des intérêts différents d'autrefois, Lo Monde entier forme
aujourd'hui une vaste unité. Toutes lés parties de la Terre
sont étroitement solidaires el affeolées en bien comme én
mal, par ce qui touché & lune d'elles, La vie, dévenue ainsi
mondiale, doit &tre dotée d'un systime d'institutions colles
tives appropriées, grâce auxquellés la protection de l'indi.
vidu et dés nations, l'organisation et le ‘travail en commun
puissent se substituer à l'arbitraire, à la lutte et au Chaos,
dans le domaine international, comme déjà il l'a été réalisé
à l'intérieur des Eltals.

22 mes

 
 

 

Se

La Charte mondiale confirme, généralisé el sancllonie
des principes antérieurement proclamés dans les trailés ôl
en édicte de nouveaux. Elle est fondée sur celle conception
primordiale : la conservation et l'expansion de sa vie étant
la deslinée terrestre de l'Homme, 6 sont elles que les systè-
mes du droit el de la pollique ont, avant tout, à proléger
el à favoriser, Or, l'hisloire des siècles, constituée par des
rériodés de guerre el de paix, a démontré surabondamtment
que les rapnorts pacifiques dés poupées el leur union om
loujourse été des sources fécondes de prospérité, landis que
les lultes armées n'ont jamais produit que destruction, haine
el retard dans le développement, C'est doné sur des princi-
nes de aix, de liberté, d'égalilé, de coopération, de bonne
volonté et de confiance réciproque qu'il v a lieu de fonder
la vie internationale, Vivre et luisser vivre, concilier,
unir dés efforts, cos règles doivent êlre érigées désormais
en loi publique inviolable,

C'est pourquoi ka Charte, dans sa première parke, traile
des membres de la Sociélé des nations ; elle définit, con
ère el garantit internationalement les droits primordiaux
de l'individu, des nationelilés, des races, des religions,
des assoclalions, des Elals, Dons si deuxième parlie, olle
élablit los organes el pouvoirs, dont lexislénee doil assu-
rer la garantie de cs droils. Dans sa Uroisième parlié
elle fixe les nomnes cssenlielles de lan vie bnlermationals,
rupporls économiques €l rapports intéllectuels, Dans su
quatrième partis, elle délerminé les condilions de sa revi-
sion él les délais de mise en éxéculion,

L'organisation, énbre tous Les hommes et tous les Eluls,
d'une Sociélé dés Nalions, $e Superposant aux Sociétés
nationales existantes, basée sur elles ét lés respectant, esl
appelée à développer le génie humain, la conscience com.
mune, une vie supérieure dirigée pur l'idéal et l'aspiration
au bonheur, En apporlant la sécurilé aux peuples elle
contribuéra à Les faire avancer dans la voit de ln Civii-
sulon &l du Progrès.
 

 

Le .

TITRE PREMIER
Les membres de la Société des Nations

ARTICLE PREMIER. — DROITS DE L'HOMME

a) Les tomMmmes nalfesent el vivent libres, égaux en droits
et fratemnellement solidaires, La liberté exclut tout escla-
vage, servage, oppression où exploitation abusive, En quel-
que heu qu'As se trouvent et sans distinction de sexe, les
êtres humains jouissent de droits imprescriplibles : la
liberté de conscience des culles et de leur exercice public,
l'inviolabilité du domicile, de lu propriété et de la corrés-
pondance, l'égalité civile, Tous ces droits sont iuternationa-
lement garedis, Nul ne peut ètre inquiété pour ses ortgli-
nes, sa langue ot sa religion ni subir de ce chef un truite.
nent intolérant, discouflois ou lrespectueux, La bonne
entente et le respect des droifs s'étendent indifféremment
aux Européens (Arvens, Caucasiens, Occidentaux, blancs €!
peuples de descendance européenne élablis actuéllement
dans les aubreés ponlies du monde) ct aux jaunes, noirs,
métis, créoles (toutes les races uulres que lés races euro:
péennés).

b} Les hotnmes doivént obéissance aux lois oalionales el
lulernalionates qui émane des pouvoirs consllulionnelle-
ment organisés.

é) Tout éndividu comme omerobre du genre humain fail
partie de la Société des Nalions el cmme lel conslitue uns
personne privée du droit internélional, Tout individu relève
aussi d'un Elat qui l'investit de en nabionalité, Celle-ci
s'acquiert, se conservé él se perd d'après les règles délermi-
néca par les lois nalionales el qui sont les mûmes pour
l'horme et pour le femme, La loi intermmationule régle les
prmcipes généraux à appliquer por ces lois en vue d'éviler
lout conflit entre cles.

d) Dans chaque Etat, les membres des aubrés Elats jouis-
sent des mêmes proleclions el droils positifs qué les Ciloyens
Er l'excephion dés droils pohiliqués expressément réservés
Corrélatrvement Hs sont assujellis à la constitution et aux
lois du pays où ils 8e trouvent pendant la durée de leur
séjour, et pou oubant qu'il n'en ait été disposé autrement
pür des conventions inlernnlionales particulières.

L'exclusion où l'expulsion des étrangers ne pont s'exer.
cor par es Elals qu'autant qu'il s'agisse de personnes
entrant dans les calégories d'indésnabes fixées par la 14
internationale (normaux, umoraux, flous malades  infec-
lieux, mendiands el vagabonds professionnels), La même loi
pourra régler k nombre annuel où absolu d'émigrants
admis dans chaque Elat ainsi que le lieu de leur répartition.

L'esplonnage est un dénlt internationul.

e) I n'existe oi ordres. ni titres internationaux.

 
 

 

 

ï Es

"AUT, I — DROITS DES NATIONALITES

a) Les Nalionaliés, qu'elles soient fondées sur une com-
munauté d'origine, de kingue, dé tradition, ou qu'elles résul.
tent d'une associobon brement consentie de gras ethini-
ques différents ant déoût à la libre disposition d'elles-mêmes.
Elles constituent des personnes de droit international,

D} I ny aura ni annéxion, ni transfert dé forriloire con-
truiré aux intérôts el aux voux de In populalion. IL n'y aura
non plus d'éanigralion forte Ni ln conquête, ni ke sang
versé pour l'occupalion, ni la possession antérieure duns
l'histoire, ni l'intervention, mi les pénélralions pacifiques, nr À
les fronldières nalutelles, ni lutilité stratégique ne consli-
Len des droits sur des populations ou leur territoire.

c\ Pour la retonnaissance des droils des Nallionalités, il
seru instauré une procédure Lendant à faire établir leur
statut international par le Conseil Inlernational d'Enquèle
el de Condciliation: Lés repr'senmlonts naturels de ln nationu
ülé (corps organisés où lle inlélécluelle) Introduironk
l'instance devant le Conseil, lequéi staluers sur ke point
dé savoir si ces représentants peuvent  rédllement être
lenus pour ceux dé la Nationalité, Le Conseil déterminera
aussi ki frontière ethnographique de celle-ci selon les bases
scientifiques reconnués, Le cas échéant, si les céprésentants
de lu Nalionalilf Le démindent, lu Cour pourra ordonner
sous son contrôle, el en l'enlourant dé garanties d'hnpar-
Dabté mévessnires, foule enquile de caractère populaire
et ayant pour objel de connaitre la volonté des hommes
eL des lémmés composant lu Nafionaité (plébiscité) A
lous ces degrés la procéduye sera contradictoire «4 publi.
que.

d) A l'intérieur des Eluls, les groupements nationaux,
occupant un leriloire national ont. droil à la même autono-
mié que Les aividus eux-mêmes, Dans des régions à popu-
lations mixles, qui répréséntént de grandes différences de
caraclère, ef de mœurs, sera élabli k régime du stalot per.
sannel, complété par des inslilulions nallonnles collectives
uppropriées, qui assurent nolummént à ces populallons des
Ccolôs avec leur 8angue, des municipalités et des dglises con-
formes à leurs traditions relgieusos.

#4) Les Elals veillent & la conservation des populations
primitives ainsi qu'à l'aumélioralion de leurs conditions
morales el maléridles dans loule l'étendue des derriloires
soumis à leur souveraineté où dans les zones dé leur
influence. Ts reconnaissent dans les dimiles de ln Charte
tondinle les droils des souverains indigènes et l'aulorilé
des chefs indigènes, Les Pépulalions primitives sont Lin
cées sous la protection de l'Union des Etats.

ANT, It. — DROITS DES RELIGIONS, DES EGLISES
ET DES SECTES

En tant qu'elles constituent des unions purement roli.
fieuses cl morales, et des organisations indépendantes de
 

te

loule souverainelé temporeke, les Eglises ct Scies religiels-
ses où phitosophiques pur d'un statut juridique intér-
national. Ce statut mnplique pleine el compèle liberté pour
leurs Chefs à l'égard de tous les actes particuliers de leur
ministère sphriluei et universel, lan vis-h-vis des Membres
de ces Eglises que des Ælals. Les chefs des Eglises ol Soc.
les reconnus par l'Union des Etats, leurs ministres ef leurs
représentants auprès des Ets jouissent de linviolahililé
personnelle el de l'extraterritorialité, Celle ‘Hbertt el eells
immunité sont assurées en particulier dans les relations des
Eglises avec les Etats dans lesquels elles out leur siège cer
tral.
Ant 1. — DROITS DES ASSOCIATIONS

a) Les Associations internationales libres peuvent exercer
leur aclivilé dans Lous rs pays eL y jouwssenl de In pérean:
nificalion civie. Sont consdértes comic teles : les ussû-
cialhèns qui poursuivent un but d'intérêt public (scientifique,
moral, social, politique), intéressant lous les puys ou plu-
sieurs d'entre eux : qui sont accéssiblés à leurs nationaux,
particuliers où colléclivités : qui n'ont, dans leurs slaluls
ni dans leur adivilé, rien de conlraire À l'ordre public du
pavs dont elles réclament ki protection juridiqué ; qui cum-
nrennent dans leurs organes dk direction au moins un nalio.
nal 6 cé pays.

b\ Les Associalions inlérnationaks qui ont organisé sur
des bases fédéralives et universelles l'ensemble des intérûts
contéernant leur objet peuvent re officichement reconnus
d'utilité publique mondiale, Elles agissent comme Consoils
sunérionrs consultatifs des unions administratives univer-
selles et sont représentées dans teur direction : cles excr-
cent auprès du Partément intémmalionul les droils lecture
raux qui sont affectés à lu colégore des fonclions qui
réntrént dans leur objél :; elles ont un droil d'initiative
lésislalive auprès dé lui el un droit de pétition auprès
du Pouvolr Exécalif Internalonmel,

ART. v, — DROITS DU PEUPLE

Les Gouvernements Lennént tous leurs pouvoirs lé.
times du consentement de œux qui sont gouvernés. Il
v aura dans chaque pays au moins une Assembléé nalio-
nale élue au suffrage universel diréct.égal et accret, à la fois
des hommes el des femmes. Ceitle Assemblée représentera
louiés les classes sociales ; dllé agira en vué de la prolëc-
lon de leurs légitimes intéris ainsi que des haulés aspira-
ons nmalionales des palries respectives : elle exercera le
contrôle démocratique dé la poliique exlérieure. La repreé-
bentation internallonae scrn issue de celle représenlation
nationale,

ART, Vi, — DAOÏITS DES ETATS

a Les Elals sont dés communautés organisées en vue
du dévelopnement matériel, intellectuel et moral des popula-
tions, individus et nationalités : dls nossédent une autorité

 
 

 

me

s'exercant par des lois sur leur terriloire el sur des habi-
tants qui l'occupent, Celle autorilé, ou gouvernement, à lu
direction à l'intérieur el da représéentalion dans les rélu-
tions cxdérieures, Les Eltals son des personnes de droit
international public. Hs ont pour devoir de contribuer non
actdement ou progrès el au bonheur de leurs ciloyens, mais
ñü céux de l'Humanité,

Li Le fondement légilime de l'existence des Elalts est la
seuverainalt manHestée par Ga volonté Hbrement éxpriméc
des populations, C'est celle volonté qui décide du rattuene-
ment des populalions et des Nationwités &k chaque Elat ;
c'est en s'y conformatl que s'opère loule formation, exten-
alon, fusion, émembrement ou Gissoludon d'Etal.

eh Les Elnls ont droit à ln sécurilt de leur exislence, à
leur dévelopnement alnsi qu'à l'indépendance Économique,
accinle, intélecuelle, morae, politique et mililaire, Chaque
Elut dt souverain dans le domaine de sa propre fariditHon,
Il est indépendnt de doute immixtion étrangère et libre de
manilesler et de faire exécuter sn volonté en agissant dans
le domaine de sa juridiction sans qu'un pouvoir étranger
puisse sv opposer Toutefois, l'imépendanes et la liberlt
dent jouil ainsi chaqué Elat né sont pas absolués, mais limi-
técs por légale indépendance dés autres, par les disposl-
ons de In Charte mondiale et des lis internautionalés, ainsi
que par les conventions parbiculiéres que Flat a conclues,
Tous Llés Eluls sont égaux en droil et en rang. Les
rapnorts entre les Elals sont igis par des mêmes principés
ctrraux.de droit et de morale que les rannorts entre los
individus. Les Etats peuvent protester, séparément ou collec:
livement contre des actes Sontraires à la morale, ou droit
au à l'équité, et, à l'intervention des amorités internaliona-
les, -sugoérer où prendre les mesxres utiles pour inettre fin
hu cés. ACLes,

d) L'untonomie de tout Elat est inviolüble. La forme
terne du Gouvernement des Ebais fait partie de leur auts-
nonde. Chaque Elal a me Conslitulion qui règle l'organisn-
tion des pouvoirs et spécifie les droils des individus : elle
consacre Les droils garande par tn Charte mondiale et déler.
mine la limitation, ke contrôle ét la responsabilité des agents
du pouvoir souverain

L'Union des Elals an le droil de contrôle sur les Elats.
Elle peut accrédiler un Conseil de gérance auprès de tout
Etat qui ferait où lalasorail massacrer ses habilants on
envore cnuserail préjudice par je gaspillagé inconsidéré de
ans MPOSSCHNIPOTE,

e) Les audonomics régionales éxistantes (parlicipalion des
habilants à la gestion des aflaires-intéMieurest, sont gn-
rantios. Elles sont représentées auprès du pouvoir cen-
iral, dans In mesure prévue par ln législalion intérieure
des Elals sans toutefois que celle législation puisëe kur
parler atleinté arbilroirement et d'une facon eeséntielle, De
nouvenux groupoments autonomes, où des modifienlions
dans ba composilion des groups existants, pourront en
out temps être établis par volé de pléhisoite prononcé aux
trois cinquièmes des Voix.

 
NN —

TIVRE 1
Organes et Pouvoirs. — Société des Nations
Ant. vu. — VHGANISATION GENERALE

Les Etats forment enbre eux ln Sociclé des Malions ou
Union Mondiale des Étuts, Cette Union a pour objel le main-
tien de la paix, la garantie des droits inlernalionaux eL la
gestion des inléréts communs à louté l'Hurmanilé, L'Union
est la représentalion do cellé-<i et constitue une fédération
juridique, -politique, dconcmiqueé et intellectuelle, ne

Les pouvoirs de l'Union sont organisés en pouvoir Jôgis-
latil, pouvoir exéculil où administratif, pouvoir judiciaire,
ls sont distincts el scpaués.

Amr. vu — POUVOIR LEGISLATIF INTERNATIONAL
LOI INTERNATIONALE

u) Le pouvoir législatif intérnational s'exerce par un
Parlement,

Pour moitié de ses membres, le Parlement conslilue la
réprésentulion intéermalionale par Eluts. Celle moitié esl
ornée de dépulés lus par Les Parkéments des divérs Elus,
en nombre où avec puissance de volt groportonnel à leu
équivalent intérnational, Celui-ét est basé aur leur poçu-
lation, l'étenduc de Tour territoire, l'intensl de lu vie éco-
nomique el le dégré de leur culture générale,

L'autre moitié du Parlement coustibué la représentation
universelle, par grandes calégories, soil des fonclions rela-
lives à la vie économique, soie, polilique el  inlellec-
tuclle, soit des intérêts du capilal, du travail, de la consom-
malion et du aavolr, Elle est formée de représentants nom-
més par les Associäliôns inléernaliônales et les Unions
adminaratives universelles, En outre, loute nalionnilé
reconnue él non conslibtuée on Flat indépendhnt a droit
ñ Ja nomination d'un dépulé

Les membres du Pariement représentent FHumanilé el
non uniquement les Elals où calégories d'intérêts qui les ont
nommés, Toule résolution est prise à le majorité dés detx
tiers des voix et le Parlement ne peut prendre de résolution
qu'autant que la majorilé de ses membres se Wrouve réunée,
La loi organique internallonake détermine les condilions de
l'électorat el de l'Aigibilité. Le Parlement se réunil de pléin
oroil et enns convocation le 18 mai de chaque année et à
out autre moment qu'il décidera,

b La loi internatlonale prime lonkes les lois nalionalés,
elle est senpérieure à toute force qui pourrait loi Gtre cppo-
sôe : colle ést ohligaloire pour tous les Etats ot leurs ressor-
HSE h moins qu'elle ne constitue une législation option:
nelle.

e) Le pouvoir législatif international peut re délégué à

 

pass

 
 

 

 

DE

dés Conférences composées de réprésentants techniques
des Etats chargée d'élôblir des lofs ou traités intemalio.
naux sur des malières spéciales, Les lois ou traités ainsi
établis devront lontéfois ètre soumis à la ratificabon du
Parlement international.

d) Deuk ou plusieurs Etats peuvent conclure entre eux
des “conventions iMdernaliontles sur lous objels non con-
D'uires à la Charlie et aux lois internationales. Ces conven-
tions doivent stipuler un lérme : elles sont inviolables el
soumises aux sanclions internationales, Lés Elals sont 1x
settement par les traités. cowventions et accords qui ont
recu l'approbation régulière de leur représentalion nalio-
nale, Les brailés secrels sont nuls et ne lient pis les Elals.
Sont nulles hussi les clauses polesiativés dés lrnitès
poblics qui permettraient à l'un des contractants ou à cha
eun d'eux de décider d'une manière souveraine si le traité
est applicable en lout où en partie & un cas déterminé,

e) Les Etuis, dans la mesure de leurs intérêts, peuvent
se consliluér en unions ou fédéralions particulières, pourvu
que celles-ci, par leur extension et leur objet, n'aillent pas à
l'encontre du but poursuivi par l'Union Universelle des
Etats et n'impliquent aucune alancé offensive.

fh Feront l'objet d'une codification les régles tradition
noles qu droit des gens, oinsi que kes disposilions conven-
liuonnelles inscrités dons Les trailés inlemnationaux, en
wurlivulier dans ceux élaborés par des deux Conférentés dé
lu Paix, par les Conférences de droit iniernutional privé,
civil, commercial et marilime, Le code comprendra loules
les lots internationales nouvelles que le Parlement aura
jugé nécessaires au bon fonctionnement de la Enriélé des
Salons,

ga) Le Bureau du Parlement intérnalional publie loutes
les lois internationales. 11 ent le Registre dés personnes €
deg droits internationaux dans lequel sont immalriculés
les Elals reconnus, avéc ln consislinnce de deurs lerrilores.
les décisions de ln Justice internationale affectant le statut
ou le territoire de ces Elale : le statul de loules les porson-
nes internationales reconnues (Nationalités, Unions arlmi-
nislratives universelks, Associations, Eglises inlérna:
tionalest. Le Bureau du Parlement ost aussi dépositaire des
oritimnux déconventions internationales mullipurltes : 1l
agit comme office à l'intermédiaire duquel sont échangèrs
les rotifirationa de ces conventions, et auquel sont Com:
muniquées toules los Meislitions nalionales qui les com-
phélént : 5 ést le déposiinire d'un donble des lois ét décrets
nalionAaux.

Ant. 1x. — POUVOIR EXECUTIF INTERNATIONAL
ADMINISTRATION INTERNATIONALE

è a) Le pouvoir exéculif e6st exercé par tin Cananil des
Etats, composé sur la base de la représentation diploma-
tique à raison d'un membre par Elat.

 
 

 

— —

Le Conseil présente des projets au Parlement interna-
tional : il promulgue les lois internationales. Les décisions
du Consell sont prises à la majorité de trois is des
voix des membres prénant part au vole, Chaque Elat jou
d'uné puissance de vole proporlionnée à l'équivalent inter.
national étsbli pour sa représentulion dans le Parlement
internalional. |

Le Conseil n'a d'autres pouvoirs que ceux que lui
attribuent formellement la Charte où lés lois ilernalo-
nales porlées en vertu de lu Charle.

b) Le Conseil choisit, dans son sein ou en dehors, pour
une aurée de deux ans, douze ministres, lesquels forment
ersembk le Ministère internallonal. Ces ministres sont
placés chacun à La tôle d'un des douze départements entre
lesquels sont réparties loutes les branches de l'adminis-
lralion internalionale. Ils sont responsables devant le Par-
lement International où ls ont leur entrée ; ils dorvent êlre
entendus par lui quand ils le demandent et les Chambres
peuvent requérir kéur présence. L

€) Les Unions universelles crédes entre Elals, sont con-
eidérées comme branches de l'administralion inlernationale
el ralinchées au département international compétent. Il
sera proctdé à la coordination cire elles dé ces Unions el
h la créalion des nouvelles Unions mécessuires pour pour-
voir à tous les bésoins dé la Cie collective inlernalionale.
Duns leur organisation interne, Ces Unions jouissent de la
plus due autonomie adminisiralive, juridique et financière
compabbles avec leur fonctionnement et elles exercent leur
action en se basent sûr les adminislalions nalionales ôu
les associations nolionules reconnues. Lés associalions
internationales non officielles agissent auprés d'elks comme
conseils consulalifs supéieure, ainsi qu'il est dit à l'arti-
cle IV D

Les Umons wméverseciles atrélent, chacune én ce qui con-
cerne leur objet, les règlements généraux relatifs à l'exé.
culion des lois internationales.

d) L'Union ést représentée auprès dé chaque Etat par un
agent avant rang et immunilté diplomatiques, Cel agent est
chargé du contrôle de l'application des lois internalionales.

L'administration Miernationale s'exerce dune les diffé.
rents pays, Soil diréctéoment par des fonctionnaires de
l'Union, soit par délégation confiée aux Elals ou à léura
organés administralls compétents,

AnT, x — POUVOIR JUDICIAIRE INTERNATIONAL
JUSTICE INTERNATIONALE

a} Le pouvoir judiciaire est éxéreé : 19 par la Cour
miermalionale de Justice, juridiction oblisaloire et perma-
nénte pour Le conflits juridiques dérivant de l'exécution des
lois et conventions intérmmalionnles : 2% par la Cour inler-
nalionale d'arbitrage : juridiclion volontaire et lemporuire
pour louté csptee de confits et diférenas : 39 por le Conseil
 

 

ELA EE

international permanent d'enquête el de conciliation : insti-
tution obheatoire ayant droit d'inilialive et chargée d'adap-
ter le droit au fait dans tous les différends économiques
et poliliques non juslicioblés.

Le slatut organique 6e cés inslilutions fixera leur éom-
position et leurs attributions : Hi déterminera Les cas de
manière & v inclure indistinctement tous les différends el
conilits, quels qu'ils sœient ; il fera une obligation pour dus
les Elals civilisés dé se présenter dévant la Cour de Juslicc
et le Conseil d'enquête et de Conciliation, et à respecter
leurs sentences ; il énoncern les sanctions el instiluers un
Procureur internalional : il imposéra aux Cours cl au
Conseil l'obligation de motiver leurs üécisions et de les
conformer à la Charte, ainsi qu'aux lois Internationales 5 il
attribuern au Conseil de Concilialion Le droit d'Inilialivs
et colui de rendre des décisions obligaloires, sauf récotrs
au Parlement international,

b) Aucun Etat ne peut déclarer lu guerre à un ülrs
nul n'ayant le droit de se faire justice soi-même et la
euerre étant déclarde crime contre l'Humanilé, Les Elats
toutefois ont le croit de légilime défense contre des agres-
seure. Tout différend entre Etats doit êlre réglé par voie
judiciaire. Si un désaccord où une cause de plainte eurgil
entre Etats, l'Etat qui se prétend lésé, doil en donner
l'autre information en bonne et due formé, en spécifiant
d'une manière détaitlée, ses molifs de plainte et la répu-
ration qu'il demande : d'Etat interpellé doit y répondre
d'une manière complèle et explicile : & défaut de ce faire:
ou si les purdies ne parvicanent à se métire d'accord, l'Etat
qui se croil let a le droit de soumétltre ke différend aux
institutions judiciures intemationales,

c) Le Pouvoir exécutif internablonal veille à l'exécution
des sentences de la Cour suprème et lui prêle son concours,

d) Il est inslitué, auprès de la Cour internalionale 6e
Justice une Chambre civile, chargée de trancher en dernier
ressort les conflils de droit international privé el dé main-
tenir l'unité de cé droit, Elle est Chargée aussi de trancher
les vonilits entre Elatg étrangers et patticuliérs,

Ant--X1 — SANCTIONS INTERNATIONALES
MESURES CUNCERTEES ENTRE LES ETATS

a) Le Consen imternalional des Elats fait préndre de con-
cert par les Etats des mesures diolomatiques, économiques
ou militaires, dans Le cas où un Etat viole l'ordre internalio.
nal établi par la Charte ou les lois internationales, et s'il
reluae de se soumettre aux décisions de la Justice inlerna-
ticnale.

b) Les mesures diplomatiques internalionales à prendre
pas le Conseil sont colles en usage dans les relations d'Elnt
à Etat fcommunication, négociation, ele.) et, en outre, la
conclintion el ln médintion. En cas d'insnccès des négocin-
lions amiahles, les mesures prennent la forme d'une injanc.
 

 

— | —

Don où ordre intérunlionual du Conseil, soit de faire, soit de
s'abslenir,

€) Les mesurés économiques internationales ont pour bul
d'appuyer l'injonclion dans les cas où élle ne sermit pas sui.
vie d'effet, Elles consistent à déclarér un Elal én rüuvclure
de relulions internaliongles, ec qui implique obligation-pour
tous lés autres Elals de rompre lous rapports avec hui et de
lé trailer en interdit Conséquences : les frontibrés de tous
las Elals voisins seront absolument fermées à tout transit
de personnes, dé marchimdisés, de correspondance, de com-
munication aérienne, Wlégraphique ét radiographique ; tous
les biens appartenant en pays étranger à l'Etat interdit où à
scs nalfionaux scront séqmésltrés : les personnes de celte
nohenalité reconduiles eux frontières, Le commerce sern
nhéolument prohibé avec l'Etat interdit et &es rosarlis.
gants,

d) Los mesures mililuires internationales ont poux obfôt
d'opposer ln force collective des Flals à la force de l'Etat
déclaré rebelle. Ellés ce pourront être prises que si la run-
ture des relations internationules est Potonnue insuffisante
ct après que l'élat de guerre internationale aura 66 décrété
par le Conseil Ces mesures léndront exclusivement h assu-
ror M sécurité générale, À cel Mél, le Conseil internationnl
pourra donner mandat À-un où à plusieurs gouvernements
de faire,à l'aide de leurs armées où marines tels démonalrn-
Mons, blocus où inlévention miMlaire qu'é jugera convenir,
I pourra aussi lever dans plusieurs pays dés contingent
nationaux, tmilllaires cb navas, nour en coneliluer une force
armée internationale, confiée & la direction d'un état-maolor
international, En cé cas toutefois le Consul devrai se eon-
lormer à colle double règle + que nul Etant ne wra subir
une réquisilion de troupes dé plus d'un tiers de ses forces
pour on service à l'étranger ; el que les contingents nintio-
naux devront étre levés selon des sones nées sor le plus
proche voisinage de VElal rebelle où dans les pays qui ont
le plus à souffrir dé 80e oncles, Le Conseil mmürrai aussi
prendre les mosones millaires préventives ou Ccomlénen-
aires suivantes : ordonner aux Elals la mobilisation totale
de lours forces el l'envoi de louis iroupes aux frontières :
organiser le blocus pntifique :; frapper de neultralilé cer
lines zones lerresirés où maritimes et cctlanines villes
d'imporlance stratégique : déclare dénentralisés, Hiirine-
ralrement cL du cônséntement des autres Elats non re
belles, les lerriloires antéreutement ou pérpétuellement
néntralisés, de méme que les fleuves ef cannux interna-
lionaux. : ancre le droit de passage à lravérs cortnins
nya: Mqnisilionnér des armes, des munitions et des vi-
vres ; inlonËre à lout Gouvernement l'exportation de ceux.
€; répartir en secteurs lés ovéans, mers 6t détroile ot en
côntier la garde maritime à certains Etats.

e} Toutes les mesures arrôlées par M Consail seront
immédialement portées à ln connaissnnee de ons bee Go.
verraments, par l'inférmédiaire de leur représentant din.
male au séin du Conseil Elles seront publiées et feront
 

 

{be

l'objet de supports présentés: au Parlement idérnaluonnl. ;
Les Cours dé Juslice et d'arbitrage ainsi que les Conseils
d'Enquéle et de Conciliation feront Connallré immédinte
men au Conseil International Loutes les instances et dérman-
des inbrohuiies auprès d'éux,

h Pour maintenir l'ordre à l'intérieur dé ses frontières,
faire respecter ses lois, ropousser éventuellement les inva
sions de son territoire et fournir le contingent national à la
force armée internationale, chaque Etat ertreliendra une
armée où une marine dont linportance maximum el mini
mom sr fixée par de Parlement international,

Il sera procédé en conséquence à une réduction grauduellr
el proportionnelle dés anmmements el des programmes de pré.
paration militaire, réduction qui devra léndre à faire dés
urmées dés forces de police nalionale el internationale,

Ant. XL — TERRITOIRES NATIONAUX, —
COLONIES, — TERRITOIRES INTERNATIONA EX

a) Le territoire de chaque Etat est garanti intérnationa-
kment, Celle garantie est muluolæe el solidaire, elle sl
exerce par l'Union : elle a pour objet la proléétion contra
toute alléinté à l'inviolabilité et à Pinlégrilé,

Font partie du terriloire dun Elal les Verres el CAinx
qu'il possède ou à ki possession desquelles il à un droit
actuel, suivant les bornes el limiles assignées à ces Îerrês
ét eux par une occupation paisible, par une convention
«péciale, ou par les dispositions dés fois internalionales. Lés
Etats mutonomes el tes tocritoires qui en dépendent sont
maintenus ét garantis sur ln base du sfalu que anfe Lellun
OL, sauf les modifications dites duns l'annexe craprès,

La souveraineté d'un Eltal est cheonserile aux limiles à
son lerriloire: L'Eat n'exérce aucun droit su ses nalionatix
à l'étranger : cont-ei v sont placés sous la nrobcelion des
bois cl des aulorilés intérnationales.

M Les Elals peuvent éendre leur emiveroimelé sur dés
terniloirés colantaux et la possession de ceux-ci leur £sl
enrante d l'écart des autres als. [rs ressorlissants de
laua les Elats ant dans loutes les colonies Ja tiberté d'émi-
gralon, de commerce el d'établissement, Les populations
roloniales policées capalées dé se donvemer cies-mémeés
ent de droil de réclamer lntonormie où l'indépendance ên
remurant à la même proédure que les nationalités, Les
Gonvernements coloniaux établis anr des territoires occupés
nur des nopulations non policies sont présumés avoir élé
censlitnés avec l'nssentiment de cellée-ci ; Îls doivent les
administrer en veillant aux intérûls de ces popiintions 66 en
leur appliquant autant que possible les lie métronolitaines.

L'Union dés Etale nout présenter des observations sur
In manière dant ces colonies sont administrés : elle statue
aur les mesnes à prendre, si l'Elat iméressé n'en tient pis
compile.

e Pour la gration dés intéritls mondinux În Terre entiêre

 

 
 

 

NT

ne forme qu'un séud térriloire dont les Elals constituent les
divisions,

d) Font partie du domaine inlernallonal ;: les mers, à
l'exceplion des eaux côtières : les mirs au del de 50 mètres
au-dessus des lerrés el des eaux nationales : les fleuves ;
les canaux maritimes, les lorritoires el Les villés désignés
craprès ou qui seront inlernaFonalistes ullérieurement en
verlu d'une Toi du Parlement International. Celui-ci élabbra
le régime de ce domaine. — Les mers sont fibres el ouvertes
h l'usage de lous : leur liberté et leur sécurilé est assurêe
per lès marines dés divers Elals uniss en une force inler-
nationale maritime, — Les fleuves lraversant les lerriloi-
res apparlénant à plusieurs Elats, où occupés par uné ou
plusieurs nationalités autonomes, sont l'objet de serviludes
intérnalionnles, assurant l'usage de leurs caux à lots les
riverains él s'oprosént à l'accaparement du transit, des for
ces hydranliques où des irrigations. — Les lerriloires inler-
nalionnux fouissent de l'autonomie administrative locale
mais sont placés sous ka dépendance directe du Conscil dés
Elalis, à l'intermédiaire des Gouverneurs désignés par lui. -

d) Le Continent africain duns toute lu partie comprise
cutre les tropiques est déclaré domaine intérnakonal et
ferme d'Union africaine, Comme el il est placé sous un
régime déterminé par un statut international, impliquant le
Ebre échange et l'égalité de traitement économique ainsi que
l'administration autonome des diversés régions à confier
éventuellement aux Elals qui y pesstdent acinelement des
colonies, 11 incombe aux Elats en Afrique une mission civi.
lisntcice, dont le premier objét est dé s'allacher par une
amitié gincère les populations indigènes on respectant leurs
principes de raligion, dé familé, de propriélé et en leur fal-
sant apprécier les hiénfaits de la civilisation Par un accord
necilique avec ces nopulalions les Elnls prépareront un large
lerrain à l'activité économique des Européens dans ce con.
finent el y provoqueront or courant dé leur migration.

Ar, ar, — SIEGE CENTRE INTERNATIONAL —
DRAPEAU DE L'UNION

a Le Conseil des Elals, le Parlement, ainsi que lés ser.
vices de l'Administration internalionale auront leur siège
dans une capitale Internationa’e dont lé“térritoire sera inter.
nalionalisé. Les Assosialions internalionales libres secrontk
invilées à y organiser, sous la proléction de l'Union, leurs
assemblées, services, instituts, collections, de manière à en
faire un centre d'éludes et d'aclivilé mondia'es dans tous
lea domaines.

hi L'Union adople comme emblème le soleil orange sur
fend blanc et. comme écusson on globe lerrestre avec In
légende : Per Grbem Terrarum Humantias Unie,

 
 

 

ss R.
Ant. siv. — FINANCES, — BUDGET, — COMPTES

a) Le Pouvoir législatif vole chaque annéc le budget
intérnalionul destiné à subvenir aux besoins des servicés
internationaux et il arrète les comples, Le budget contiénl
les crédits pour saliafaire aux dépenses obligaloires impo-
sées par la Charte ainsi que les dépenses prévues par des
lois et conventions internationales spédiales, 11 n'est pas
inférieur à 1/2 p. « des dépensrs budgéluires totalisées dr
tous les Elals Chacun de ceux-ci verse direclement au Fré-
eur International une part de contribulion proportionnclie à
son coefficient international.

b) Au budget d'aucun Elal ne peuvent figurer des som-
mes à tilre de fonds secrels hour les bésgoins de su politi-
que étrangère,

 

TITRE II

Vie internationale. — Relations économiques
et intellectuelles

ART. xv. — HELATIONS ECONOMIQUES

e) Le commerce et l'indusliie sont libres en lous les
vuys. Celte liberté des échanges implique li suppression des
douanes, daquelle sera réalisée apres application dé mesu-
rés Wrunsiloires,

b Le transport d'un lerriloire dans un autre nest trail,
duns l'un ni dans l'autre pays. moins favorablement que le
lransport conmplétément idérieur. I n'est fait aucune dis
tinetion entre les membres des différentes nalions quant üu
prix, aux délais el aux fadililés de transport,

e) Le droit de passage au travers d'anires püys appar-
tient aux seules fins économiques aux Élals enclavés à
l'écart des mers libres Ce droil topiique pour eux ln fn-
culté d'élobdir à leura frais de roules, des chemins de ler
directs, des canaux el dés installations marilames, au cas
où ils ne seraient pas conslruils et exploilés par les Etats
traversés et la facullé de foire creulér leurs produils en
libre transil par ces voies,

d\ L'Union organise un service universel de communica.
lions postales, télégraphiques, CARAATA PAIQUER. Léléphont.
ques. L'inviolabifté du secret des correspondances est inter.
nationalement garanti, Le port mondial unitaire ne dépas-
sera pas 10 centimes pour le lellre, 5 centimes jour la
carte postale, Ÿ centimés pour l'imprimé, Lés services dé
l'Union jouissent de la franchise postale.

e Des travaux publics internationaux, déslinés à déve.

ioppér l'outillage ÉtonoIIque, seront éntrépris progressive.
ment selon un plan mondial, Ils comprendront notamment

 

 

 

 
 

 

 

=

les travuux relatifs à la sécurité des mers el des ports, le
développement et la coordination des voies navigables, ceux
uvssi des réseaux nationaux dé chemins de fer, de manière
à parfaire les grandes lignés conbinentales th dés unir En
un transmondinl.

N Des mesurés seront coucerlées entre tous les pays,
vour la protection et la mise en valeur des grandes réssour-
ces maburelles du globe, lesquelles constituent un patrimoine
collécüit de l'Humanité, Lorsque lutilité en sern démon-
trée, leur exploilalion pourra dotiner heu à d'établissement
de concessions ou de services publiés organisés par ét pour
lu collecuüvité internationale,

4 I sera établi un code de commerce international, Cu
code réglera notamment le régime des Sociélés commerce
les internaliongles : il proposera à la libre adoplion des par-
livullers des condats internalionaux facuollalifs destinés à
réglementer leurs relations de pays à pOys: Ces institutions
constitueront les prototypes vers l'unification desquels ten-
cront les législations nationales,

h}) Les monopoles, curtels et lrusts dé production, de
vente, de transport et de circulation fiduciaire feront l'objet
d'une réglementation internationale, Les branches d'indus-
Lie el de commerce qui intéressent grandement Les Musses

a la population des différents Etats seront conslilnées ên
fonctions économiques mondinies et gérées par des Unions
éccnomiques, Ces Unions (unions tniversellés) seront 4dis-
tinicles, autonomes el plactés sous l'autorité du Parlement
el le contrée de l'Administration internationale. Les Unions
agiront comme organes de DEN de réglementation
el d'exécution en toute matière internationale réalive à la
préduelion, à l'échange ek nu fransport dans leurs branches
respectives. Un slatut déterminera leurs attributions 64 la
PPS de leurs pouvoirs ; il fixera leurs relations entre
elles ol avec les autorilés existantes, ainsi que da manière
dont les Unions économiques nationales leur sont subordon-
nées. 11 asrétera. la composition de leurs organes de direc-
tion de manière à donnér une répréséntalion éléctive el pro-
portionnelle aux inlérèts du capilal, du travail, dés consom-
maleurs, dés Elals, ainsi qu'aux inlérèls de la science el de
ba technique, chargés ceux-ci dé la sauvegarde des ressonr-
ces du globe et de la bonne économie au profit de l'Hurra-
nié entière.

f A la fois comme garande de luwrs engagements ét pour
consliluér un organisme économique collecif capable de
conlribuér à dés éalréprises d'ulililé inlernulionale, lés Elals
souscriront éntre eux, au prorala de leur représentation
ns le Parlement inlermalional, el à concurrence dé 5mmil-
liards de francs or minimum, lé canilal d'une Banque inter-
nalionale. Colle Banque sera Chorcée des opérations dé tré.
sorerie de l'Union des Eltals : elle émélira des billets de
banque inlérnalonaux, gurantis oar son encuisse métalhque
en or, billets qui auront cours légal dans” fous les pays el y
scront recus au lilme de l'or : ele agira comme Chambre
de compensation internalionalé {elle pourra, à concurrence
 

 

 

— 11 — .

de la participalion de chaque Elal, escompler des ellels de
commerce avubisés par leurs Banques nationales respecti-
ves ; elle pourra aussi participer, sous forme de prût, du
souscription d'actions où d'obligations à la conslilution el
au développement d'entreprises dédarées d'utililé mondiale
par ke Parlement international

j) Les dispositions relalives à la législation internatio-
nale du laval seront codifiées 4 développées, Le statut du
lrevail sanctionnera ba liberké syndicale et ke droit recormu
aux éravaæilleure de tout ordre de s'associer. Il prolégera les
travailleurs, enfants el adulles, hommes el femmes : il
régler da durée du travail, lé minimum de salaire, le droit
à la vie par de travail el ke végime de l'émigration. Les ins-
tilutions créées en faveur des travailleurs, notamment en
malière d'épargoe, d'assurante cl de. prévoyance, Seront
garanties iernationalement ; elles seront élendues à Lis
les pays sur lu base de li réciprocilé,

Le sixième ou moins des budgets publics nallonaux, à
tous les degrés de l'organisation administrative, cb affect
à des dépouses avant pou objet l'amélioration du sort des
Gusses laborieusés,

ART, XVL — SYSTÈME INTERNATIONAL D'UNITÉS,
DE MESURES ET DE COMMUNICATION

Il est inslilué un avelème univérsét d'unilés sciénlitiques
et techniques conformément ou système décimal généralisé
et basé sur ke mètre, le gramme, da seconde of le franc,
L'étalon monélaire est exclusivement or ; le méridien de
Greewich est adoplé conne premier méridien : le calendrièr
créconien sera réformé él servimn ou éaleul du ses ds 1 les
‘simaux maritimes seront universalisés. L'emploi du
svetème universek d'unités est obhignloire dans les relalions
intéernalionales et facultalif dans les relalions nationales ;
des équivalences seront établies entre les svslèmes nalio-
.naux ot le svetème international 1} sera fail choix d'une

langue auxiliaire imernationuke, Dés mesures seront prists
en vue d'unifier et de réndre comparäblés les statistiques,
ainsi que d'unifiér où « slundandiser n la production indus-
trielle,

Ant, xvu. — RELATIONS INTELLECTUELLES

a) Le développement de da culture intalléctuelle ainsi que
lez institutions el les œuvres auxquelles elle à donné lexis-
tence sont, en quelque endroit qu'elles éxislent, plidées sois
la haute Brotection de l'Union des Elals.-Gardiénnc du patri-
moine de culture commun à lous les peuples, l'Union s'ef.
force de les développer dans le sens d'une vérilable Civil
sation universelle el Wimarue,

Lé dixième au moins des budacts publics nalionnux, à
ous les degrés de l'organisation administrative, est affecté
an développement intellectuel et moral des populations (lns-
truction. éducation, religion, sciences, létires, arts).

 

 

 
 

 

 |E

by L'Union entreliendra à ses frais des élablissements
internationvwux destinés à faire progrosser les sciences, les
lechniqnes. les lettres, les arts, l'éducation, et & servir de
lien, d'organe de concentration el de complément aux élu-
bissements nationaux (Université, Académie, Musée, [Hi-
bliothèque, Institut de Bibliographie ot dé Documentalion,
Archives, Laboratoire de recherche el d'exploitation. Office
des inventions) L'Union PAPIERS et subsidera des Asso
cialions internationales libres, tendant à ce bul. Elle
alfecteru à cet objet le sixibme au moins des ressources du
budget international él un premier fonds d'un milliard ser
destiné cxéusivement à des réchenches scientifiques.

ce) Un code international de Morale sera élaboré cl con-
liendre les principes el les règles minimum lmposés pu lu
civilisolion universele. Les Élafs PFintroduiront dans dur

enseignement et y conformeront l'éducation de la jeunesse,

Amr. xvin. — PRESSE. — PUBLICATIONS

a) La Presse est libre et reconnue d'uldilé publique
comme Pouvoir informateur chargé d'éclairer, préparer €
exprimer l'opinion pue Toute provocnlion par la presse
üù la guerre el à haine entre peuples, ainsi que touté
atleinte à leur honneur est érigée en délit international.

by Un journal officie intérnalional est publié en autant
de langues qu'il en est employé dans les organes officiels
des différents pays, Ce journal est distribué en méme lens
que le journal officiel national, dont ik conslilue uné partie
intégrante, 1 contient des publications émanant des aulori-
lès internationales, législulivés, administratives et judiciai-
res, Pour protéger les peuples contre Îles informations faus-
ses, incomplètes ou tendancieuses, chaque Etat a le droit d'y
fuire paraltre Lel communiqué officiel qu'il juge utilé,

c) Les négociations diplomaliques des Elals sur des affai-
res internationales avant un caractère général font Fonte
de publications officielles préparées par l'Union (üvres di-
plomaliques internationaux).

Dans un but de bonne entenie, d'appréciation €1
d'avancement de l'Humanité, l'Union encourageéra un
svstème de pablications ayant pour objet de faire connaître
exactement les différents pays et les différents peuplés lés
une aux autres, de porter ranidement à leur <onnualssance
mutuelle les progrès réalisés chez l'un d'eux et susceptibles
d'étre élablis chez les autres au plus grand avantage com-
mun, de condenser et de résumer, d'un point de vue Ccom-
paré et universel, les données acquises des sclencés el de
leurs applications.

 

 
 

 

TITRE IV

Revision, — Délais de mise en exécution. —
Mesures transitoires.

Anr. xx. — REVISION DE LA CHARTE

… Le Pouvoir législatif a le droit de déclarer qu'il y a lieu
à la revision de telles dispositions de la Charte qu'il dési-
gne. Après celle déclaration les Chambres 86 réunissent €n
assemblée constituante et statuent, de commun accord avec
le Conseil des Elala sur les points soumis à Ia revision.
Kles ne pourront délibérer si les deux tiers du nombre des
membres qui les composent ne sont présents, el nul chan-
gement ne sera adopté s'il ne réunit les quatre cinquièmes
des suffrages.

La présente Charte sera de plein droil el Sûls aucune
formalité préliminaire, soumise à la révision du Parlement
international, assemblé en Constituante, aussitôt u'il sera
en état de fonctionner, Aucuns modification où 8 dition ne
pourra cependant y être apportée si elle ne réunit les majo-
rilès diles ci-dessus,

Ant. xx. — DISPOSITIONS TRANSITOIRES, — DÉLAIS

a) Les lois intérnationales organiques nécéssairés à la
mise en fonctionnement de la Charte mondiale seront, dans
le plus bref délai élaborées par l'Assemblée Coristituanie qui
aura arrété la Charte elle-même, Les objels auxquels cés
lois doivent pourvoir sont notamment : lé régime électoral
du Parlement international, le statut des institutions judi-
ciaires internationales, l'organisation des armements, les
finances de l'Union, la codification du droit international,
l'Administration et les Unions administratives intérnationa-
les, le régime de l'Union africaine. En attendant l'élabora-
tion de ces lois orannes, l'Assemblée Constituante €xer-
cera ous les pouvoirs législalifs, judiciaires et exéutifs de
l'Union, pouvoirs qu'elle pourrra déléguer temporairement
sous son contrôle dirôct,

b) Toules clauses des UWailés, conventions, déclarations,
pronos. échanges de lettres et en général lous actes

ternationaux quelconques qui sont contraires à la Charte
sont abrogés et de nul effet,

c) Les Etats soumettront chacun €n bloc la présente
Charte mondiale au référendum de leur population des deux
sexes. Js reviseront, s'il y a lieu leurs constitulions #f lois
nationales pour tés mettre en harmonie avec les dispositions
de la Charte mondiale et donner à celle-ci toute la protec-
tion désirable.

d) Le serment à la Charte mondiale est prélé par tous
les membres du Parlement, des Institutions judiciaires et du
Pouvoir exécutif international, ainsi que par les fonctionnai-
res au service de l'Union, Il est prêté aussi par tous les
chefs d'Etats, les minisbres et les membres des Parlements

 
 

 

 

— ?Ù —

nañonaux au moment où ils jurent fidélité à la Constilu-
tion nalionale. à

Les Gouvernements, en la personne de ceux qui exércent
l'autorité nationale, sont responsables vis-à-vis de la Cour
de Justice internationale de leurs acles contraire à dla
Charte el aux lois internalionales, Les Peuçles, c'esl.ä-diré
les per devoir de s'opposer aux actés de leurs
Gouvernements qui seraient contraires à la présente Charte,

e) La présente Charte est immédiatement obligatoire dans
toutes sés disposilions sous réserve d'application des délais
égvivants :

de Art, V. a), — Le suffrage des Chambres populaires
s'étendra au suffrage des femmes dans un délai de dix
années ; L

os Are VIIL — La première session du Parlement inter-
nalional aura heu dans un délai de six mois ;

y Art. XIII a — Les dispositions relatives au libre
échange entreront en vigueur dans le délai de cinq annéts
dans les lerritoires coloniaux et dans le délai de dix années
dans les territoires métropolilains, après qu'elles auront été
préparées par des lois internationales ayant pour but de
faire lace wux nécessités fiscales et de rélablir les inégalités
de siluallon créées par la présente guérre.

& Art. XX b). — Les constitutions nationales seront révi-
sbes dans le délai d'un an.

f) Les rosponsabililés politiques encourues relatives à la

résenté guerre, responsabilités collectives des Etals, de

rs nulorités, représentants, fonctionnaires et dignitaires,
ainsi que les érimés individuels de droit commun commis
par les militaires de lous grades des armées seront défé.
rés à la Cour internalionale de Justice qui prononcera des
peines conlre les coupables, Pour les individus, cés peines
rourront être celles qui frappent les crimes et dôlits dans
dix au motns des Elals de l'Union, Pour les Elats eux-
mémés réconnus coupables et dont les gouvernés ne se
seront pas désolidarisés de leur Gouvernement par des
résislances, opposilions où actes non équivoques, ces pei-
nes pourront consistér dans la suspension temporaire, pen-
dant une durée de dix antées mnaximurs, de lout ou par.
tie des libertés collectives ou individuelles garanties par
la Charte mondiale et dans l'obligalion de se Ua Loe:
pendant la durée de la péine, à un régime d'exceplion
dont la Cour fixéra souverainement les conditions.

Les disposilions précédentes serviront de base & une loi
pénale internationale qui dévra être préparée el mise ên
vigueur dans de délai d'un an à dater de la promulgafion de
ln Charte.

En dehors des jugements judiiaires infligeant dés pei-
es. la Cour, après avoir apnelé les accusés à se défendre
pourra aussi prononcer ds sentences morales infligeant
une flétrissure publique,

Juin 1917.

Imprimerie Leontralé de In Emiree, 113, mor Hésueur, Paris,

 
 
